%%% Fichier mis à disposition selon la licence CC BY-NC-SA (https://creativecommons.org/licenses/by-nc-sa/4.0/deed.fr) %%%
\documentclass[A4,12pt]{cueep}
\renewcommand{\SFC}{\includegraphics[height=8mm]{../logo_lille1}\includegraphics[height=8mm]{../ccbyncsa}}
 

\usepackage{array}

\usepackage{draftwatermark}
\SetWatermarkScale{1.7}
\SetWatermarkAngle{300}
\SetWatermarkLightness{0.95}
\SetWatermarkText{Math 9}

\auteur{N. Perin \& J.N. Gers \& V. Ledda}
\ladate{0.99}

\reference{Math9\\EC 1}
\titre{Le ruban adhésif}
\motsclefs{Notion de fonction, parabole, DAEU, Math 9}

\begin{document}





\begin{center}
  \includegraphics[width=12cm]{taperoller}

  \tiny{https://openclipart.org/user-detail/Chrisdesign}
\end{center}
  
Un ruban adhésif a une épaisseur de 1/10\up{ème} de millimètre. 

Il est enroulé sur un support de 3~cm de rayon. 

Le rouleau a un rayon de 7~cm.

Quelle est la longueur de ruban enroulée dans ce rouleau?

En cours d’usage,

\begin{itemize}
\item Quelle est la longueur de ruban restant sur le rouleau en fonction
de son rayon?
\end{itemize}
\begin{itemize}
\item Quelle longueur de ruban faut-il dérouler pour diminuer le rayon
du rouleau de 1 cm?
\end{itemize}


\pagebreak

\section{Traitement de la situation}
\label{sec:traitement-de-la}



\paragraph{Rouleau plein}


La surface du bord du ruban se conserve pendant le déroulement.

Quand le ruban est enroulé, cette surface a la forme d’une couronne
circulaire de rayon intérieur 3 cm et de rayon extérieur 7 cm soit une
aire de: 

 ${\pi\times 7^{{2}}-\pi\times 3^{{2}}=\text{49}\pi-9\pi=\text{40}\pi\simeq
\text{126}}$ cm²

Quand le ruban est déroulé, cette surface a la forme d’un rectangle de
largeur 0,01cm et de longueur la longueur L du ruban. On a donc
l’égalité suivante:

\ \  ${\text{40}\pi=0,\text{01}L}$ \ \ \ \ d’où\ \ \ \ 
${L=\frac{\text{40}\pi}{0,\text{01}}=\text{4000}\pi\simeq \text{12566}}$ cm

\paragraph{Rouleau en cours d’usage}


Des calculs analogues aux précédents permettent d’établir le tableau
suivant:



\begin{center}

\begin{tabular}[h]{|>{\centering}p{5cm}|>{\centering}p{5cm}|}
\hline
 Rayon du rouleau en centimètres  &
 Longueur de ruban sur le rouleau en
mètres\tabularnewline\hline
 7 &
 40$\pi\simeq$125,66\tabularnewline\hline
 6 &
 27$\pi\simeq$84,82\tabularnewline\hline
 5 &
 16$\pi\simeq$50,27\tabularnewline\hline
 4 &
  7$\pi\simeq$21,99\tabularnewline\hline
 3 &
  0\tabularnewline\hline
\end{tabular}

\end{center}
On en déduit la longueur de ruban qu’il faut retirer pour réduire le
rayon du rouleau de 1 cm:



\begin{center}


\begin{tabular}{|p{3.241cm}|p{3.485cm}|}
\hline
 Rayon du rouleau en centimètres &
 Longueur de ruban à retirer en mètres\tabularnewline\hline
 De 7~cm à 6~cm &
 13$\pi\simeq$40,84\tabularnewline\hline
 De 6~cm à 5~cm &
 11$\pi\simeq$34,56\tabularnewline\hline
De 5~cm à 4~cm &
 9$\pi\simeq$28,27\tabularnewline\hline
  De 4~cm à 3~cm&
 $7\pi\simeq$21,99\tabularnewline\hline
\end{tabular}

\end{center}


La longueur à retirer diminue de $2\pi$ mètres à chaque centimètre. Cela
s’explique: quand il y a une différence de 1 centimètre entre les
rayons de deux spires, il y a une différence de $2\pi$ centimètres entre
leurs longueurs; or il y a 100 spires en jeu. 
\pagebreak


\paragraph{Pour aller plus loin}
\label{sec:pour-aller-plus}




Représentation graphique:

\begin{center}

\includegraphics[width=13.82cm,height=12.298cm]{lerubanadhsif-img2}
\end{center}

On observe des marches d’escalier dont la hauteur varie régulièrement:
c’est une caractéristique d’un arc de parabole.

\subparagraph{Formule}
La longueur de ruban restant sur un rouleau de rayon R s’obtient en
reprenant le calcul effectué pour le rouleau plein. On obtient, en
centimètres: 

\begin{equation*}
{\frac{\pi\times R^{{2}}-\pi\times
3^{{2}}}{0,\text{01}}=\text{100}\pi R^{2}-\text{900}\pi}
\end{equation*}
Soit en mètres:

\begin{equation*}
L=\pi R^2-9\pi
\end{equation*}
La courbure du graphique est liée à la présence d’un terme en  
${R^{{2}}}$ dans son équation: c’est une seconde caractéristique d’un
arc de parabole. 

\subparagraph{Parabole complète}
D’un point de vue mathématique, rien n’empêche de prendre des valeurs
négatives du rayon du rouleau et de la longueur de ruban. On obtient
alors un graphique beaucoup plus harmonieux appelé parabole:

 
\includegraphics[width=16.205cm,height=11.926cm]{lerubanadhsif-img3}
 

Remarquer la symétrie, due au fait que  ${R^{{2}}}$ ne change pas quand
$R$ change de signe.

Remarquer la poursuite des marches d’escalier. On obtient des hauteurs
de marches égales à $5\pi$,  $3\pi$ et $\pi$.

Remarquer que le point bas de la parabole se situe en  ${-9\pi}$ sur l’axe
vertical.


\section{Vers la notion de fonction}
\label{sec:vers-la-notions}


Le tableau précédent peut être vu comme l'association d'un nombre de
$[0\,;\,40\pi]$ à chaque nombre de $[3;7]$. Cette association est
appelée fonction.

\begin{tabular}[h]{cc}
  \begin{tabular}[h]{|>{\centering}p{5cm}|>{\centering}p{5cm}|}
\hline
 Rayon du rouleau en centimètres  &
 Longueur de ruban sur le rouleau en
mètres\tabularnewline\hline
 7 &
 40$\pi$\tabularnewline\hline
 6 &
 27$\pi$\tabularnewline\hline
 5 &
 16$\pi$\tabularnewline\hline
 4 &
  7$\pi$\tabularnewline\hline
 3 &
  0\tabularnewline\hline
\end{tabular}
&
\begin{minipage}[h]{0.4\linewidth}

\begin{eqnarray*}
    f:[3;7]&\longrightarrow & [0\,;\,40\pi]\\
    \mbox{}7&\longmapsto & 40\pi\\
       \mbox{}6&\longmapsto & 27\pi\\
          \mbox{}5&\longmapsto & 16\pi\\
   \mbox{}4&\longmapsto & 7\pi\\
   \mbox{}3&\longmapsto & 0\\
  \end{eqnarray*}
\end{minipage}

\end{tabular}


Par cette fonction (notée ici $f$), $40\pi$ est l'\textbf{image} de 7,
$27\pi$ est l'image de 6, etc.


Comme on l'a vu précédemment, cette fonction est définie par:

\fonction{f}{[3;7]}{[0;40\pi]}{r}{\pi r^2-9\pi}

\end{document}
